「平成時代」定於2019年4月30日結束 200年來首位生前退位天皇

日本首相安倍晉三於12月1日表示，政府會基於皇室會議意見，盡速確定施行日並制定相關政令，全力讓日皇退位、太子即位能在全國人民祝福中順利進行。

NHK報導，1日上午召開的皇室會議匯整與會者意見後，達成日皇將於2019年4月30日退位，太子於隔天5月1日即位的共識。

皇室會議成員包括皇族代表兩人、眾參兩院正副議長、首相、宮內廳長官、最高法院長官及判事等10人組成，會議議長由首相擔任。

政府將在8日的內閣會議上，正式決定有關日皇退位日期的特別法施行日。

政府也將在2018年初設置委員會，由官房長官菅義偉負責，開始具體研究日皇退位及太子即位等儀式，及更改年號的改元等相關事宜。

《日本經濟新聞》報導，自1993年批准皇太子和太子妃雅子訂婚以來，這是日本時隔約25年再次召開皇室會議。日本二戰後共召開過七次皇室會議，本次是自1947年10月審議舊皇族脫離皇籍以來，時隔70年首次處理婚姻以外的事項。

自1817年光格天皇以來，這是時隔約200年再次出現天皇生前退位。退位後的天皇將改稱「上皇」，皇后則改為「上皇后」。在明治天皇時期頒佈的「皇室典範」中，註明皇嗣繼承的唯一前提是天皇駕崩，亦確立了沒有在生時放棄皇位的選擇。

原本日皇退位日程有兩案，一案是2019年4月30日，另一案是同年3月31日。

決定4月30日退位這一案，主要考量2019年春天將舉行四年一度的地方選舉，加上新年度預算案屆時也在國會審議，希望退位日能在安靜的環境中順利完成相關儀式，所以決定避開這一段時期。

加上4月29日是前任天皇昭和誕辰的「昭和之日」，選擇4月30日退位，5月1日新日皇即位，跟皇室相關的紀念日連續三天舉行，應是比較適當的做法。

《共同社》報導，鑑於皇太子即位，皇太子的弟弟秋篠宮親王，將成為第一皇位繼承人的「皇嗣」，秋篠宮的長子悠仁成為第二皇位繼承人。《皇室典範》規定皇太子為「天皇之子」，現行制度下秋筱宮無法成為皇太子，只享有第一順位繼承權。

有關明仁天皇退位後，自己將成為皇位繼承順位第一的「皇嗣」一事，秋篠宮親王表示:「因為是至今為止沒見過的例子，所以很難想像」、「可能會處於持續摸索的狀態吧。」

當問及有關可實現天皇陛下退位的特例法成立一事，秋篠宮則是表示:「我們一家同樣鬆了一口氣」，另提到（明仁天皇）退位後「希望（天皇的生活）能盡可能悠閒度過。」

政府考慮最大程度減小對國民生活的影響，將於明年年中公佈新年號。內閣官房長官菅義偉就新年號的制定表示：「政府將基於《年號法》另外進行磋商，通過政令決定新年號。希望考慮到對國民生活的影響來做決定。」

有關新年號，或將採用與「平成」改元同樣的程序，即從政府私底下委託的學者們提出的候補中選定。首先圍繞若干候補聽取專家意見，然後由首相決定。政府同時將考慮日曆等印刷品，以及使用年號的官公廳系統的應對。

日本的年號始於645年「大化」，截至1989年的「平成」達到247個。持續時間最長的是長達64年的「昭和」。長達20年以上的年號包括平成只有13個，大部分年號都在數年後被更改。

年號發生大變革的是明治的改元。一位天皇在位期間採用一個年號的「一世一元制」，以及將年號作為謚號（明治天皇等）確定下來。「明治」的年號是從多個方案中由天皇抽籤決定。

日本1979年通過了《年號法》，規定「年號由政令決定」、「年號僅在發生皇位繼承之際修改」等內容。 1989年，日本年號從「昭和」改為「平成」時，內閣對《年號法》施行提出六個條件：

具有符合國民理想的積極含義
兩個漢字
易書寫
易讀
從未被用作年號或謚號
未被俗用

最後，在「平成」、「修文」與「正化」三個年號候選中，由「平成」雀屏中選，由當時的內閣官房長官小淵惠三對外宣布。

係咪生前退位都係未知之數

其實依家僅存既幾個皇室仲有冇實權？

得沙特有

不丹

成個 GCC 都係啦

泰王都有啦

點止啊，之前睇非洲有個咩國家，嗰皇帝選妃，要全國D處女唔著衫去皇宮之前跳舞俾佢睇，慢慢揀

佢真係好勁

「明治」一詞出自《易經·說卦傳》之「聖人南面而聽天下，嚮明而治」。

昭和兩字出自中國《尚書》堯典的「百姓昭明，協和萬邦」。

平成是出自《史記·五帝本紀》中的「父義，母慈，兄友，弟恭，子孝，內平外成」以及《尚書·大禹謨》之中的「俞！地平天成，六府三事允治，萬世永賴，時乃功」，取其「內外、天地能夠平和」的意思。

系
我代表所有香港人希望日本人接管香港

點解咁有信心做到 保守d 話係首位生前宣布退位咪算囉

日本比中國更中國

想知新年號比較多

岩岩都咁諗

平成

俾安倍監生激死

可能退位前駕崩呢
一九年喎邊個話得埋

明仁而家都係80幾歲
以日本人長壽加上佢食好住好
好難捱唔到年半
除非金仔射個核彈過去

屎都冇得你食

今日係天皇誕生日

八十幾你驚佢會有事？ 戇鳩

有機會再睇到咁樣嘅儀式了

睇見都覺得辛苦
套衫十幾層布 行路慢過蟻躝
成個儀式要保持冇表情
坐喺個亭度 拉開個幕講段嘢 總理致賀詞再三聲萬歲 然後落番個幕
皇后冇對白 成個公仔咁坐咗喺度

我竟然睇左半粒鐘

啲嘉賓心諗日本enthronement 無音樂悶到爆

保存中華文化最好係日本

平成30年

wfc, 除非取消特區免簽

會唔會捱唔到果一日

日本普通老人都輕鬆九字頭

天皇生活作息良好，會唔會係用捱字？

如果任內死咗重邊有得退位

係咁無奈㗎la 邊有得比較
咁人地流傳落嚟就係莊嚴簡撲

佢2019未死先算啦

成日覺得佢2公婆好似樣

點解佢個頭越黎越大既

生前唔係形容死人嘅咩

槍斃啦 都無撚用架喇

屌你老母真係狗黎

收皮啦 大香港建國好過